\chapter{Kesimpulan}
\section{Kesimpulan Masalah}
Setelah melakukan pengujian dan hasil, maka dapat disimpulkan sebagai berikut:
\begin{enumerate}
\item Berdasarkan hasil pengujian yang telah dilaksanakan. Telah berhasil menjawab masalah pada penelitian ini, yaitu bagaimana memprediksi produksi padi wilayah Bandung Barat dengan perbandingan menggunakan metode regresi linier dan  \textit{exponential smoothing}.
\item  Hasil penelitian digunakan untuk prediksi produksi padi yang telah 2 metode dibandingkan dan dapat memprediksi produksi padi tahun yang akan datang. Hasil dari penelitian tersebut diharapkan dapat membantu mencari acuan tertinggi dari 2 metode yang dibandingkan.
\item Prediksi pasti mengandung kesalahan, artinya peneliti sekadar bisa mengurangi ketidakpastian yang akan terjadi tetapi tidak dapat menghilangkan ketidakpastian tersebut.
\end{enumerate}

\section{Kesimpulan Metodologi}
Metode penelitian yang digunakan adalah metode regresi linear dan \textit{exponential smoothing}. Tujuan dari penelitian ini adalah memprediksi produksi padi wilayah Bandung Barat dengan perbandingan menggunakan metode regresi linear dan \textit{exponential smoothing}. 

\section{Kesimpulan Pengujian}
Kemudian, didapatkan hasil MSE yang berbeda diantara 2 metode yang dipakai yaitu regresi linear sebesar 1546724770 sedangkan \textit{exponential smoothing} sebesar 2050595649.95. Semakin tinggi tingkat MSE maka semakin jauh gap perbedaan antara jumlah regresi linear dan \textit{exponential smoothing} serta didapatkan dari nilai tersebut dapat ditarik kesimpulan bahwa metode regresi linear lebih sesuai untuk dijadikan acuan dibanding \textit{exponential smoothing} karena MSE lebih kecil dan semakin besar. Untuk mengimplementasikan lebih jauh perancangan dengan bahasa pemrograman PHP. 